[Gaspard_Monge.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gaspard_Monge.jpg "fig:Gaspard_Monge.jpg")
**加斯帕·蒙日，佩吕斯伯爵**（**Gaspard
Monge**，），[法国](../Page/法国.md "wikilink")[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")，[画法几何创始人](../Page/画法几何.md "wikilink")，（画法几何被广泛应用于工程制图当中），微分几何之父\[1\]。在法国大革命期间，他曾担当海军部长一职，同时他也积极参与法国的教育系统变革（曾参与École
Polytechnique的创办）。

## 生平

蒙日生于[博纳](../Page/博纳.md "wikilink")，是一位商人的儿子。他曾就读于奥拉托利教会在博纳的大学。1762年，他转学到该教会在[里昂的大学](../Page/里昂.md "wikilink")，在里昂学习一年[物理后成为该科的教师](../Page/物理.md "wikilink")，年仅17岁。

在里昂学成之后，蒙日回到博纳时，为该镇绘制了一个大规模平面图，发明了观测的方法且构建了所需的工具。该平面图被赠予该镇,
并被保存在他们的图书馆内直到如今。一个工程官员看过该图之后，写信将蒙日举荐给位于[Mézières的军事学校École](../Page/Charleville-Mézières.md "wikilink")
Royale du
Génie的负责人。他随后在那成为了一名[绘图员](../Page/绘图员.md "wikilink")，算是附属于该学院的职业学校的学员。

## 职业生涯

学校本身因为过于贵族化而不能允许他正式入学。他的手工技能得到了恰如其分的赏识，但他的数学才能并没有受到重视。在此期间他认识了Charles
Bossut，École Royale
的数学教授。“我一千次受到诱惑，”他很久以后提到，“想要厌恶地扯破我那些受到景仰的图纸——好像我除此以外一无所长一样。”

蒙日在Ecole
Royale学习了一年后，他被要求设计一个要塞的枪炮布置；该布置需要最优化防御功能。当时已经存在一套比较成熟的设计方法，通常需要很长的算术过程来完成。他用了一个几何的方法来代替，并且迅速地得到了结果。司令官一开始拒绝接受
-
因为一般完成工作所需的时间还没有过去；但是检查发现的数值被认可了，而且该方法被采纳了。而蒙日继续进行研究，发现了应用几何学到建筑设计的一般方法，也就是今天所谓的画法几何。因为这个事件，Monge的数学才能得以被赏纳。

在[大革命之前的法国的系统中](../Page/法国大革命.md "wikilink")，学习了该方法的人员无法将该方法流传出去，甚至对在公共服务的其他分支工作的人也无法泄露；直到很多年以后它的表述才得以公布。

1768年，蒙日成为Mézières的数学教授，在1771年又成为物理教授；1778年他娶了Horbon夫人，一个年轻的寡妇，他曾经为她所遭受的没有根据的指责作出强烈的辩护；1780年他成为学院的一员(同时保有他在Mézières的任职)；他和[C.L.
Berthollet的亲密友谊也开始于此时](../Page/Claude_Louis_Berthollet.md "wikilink")。1783年，他离开Mézières，接替去世的[É.
Bézout成为海军候选人的检验官](../Page/Étienne_Bézout.md "wikilink")。虽然部长要求蒙日准备一个完整的数学课程，蒙日拒绝了，理由是这会剥夺Bézout夫人的唯一收入，也就是她先夫的著作收入；但是1786年，他写作了他的*Traité
élémentaire de la statique*。

## 著作

蒙日(在1770–1790年间)在《Memoirs of the Academy of Turin》，巴黎学院的《Mémoires des
savantes étrangers》，《Mémoires》，以及《Annales de
chimie'》上发表了大量的数学和物理论文。其中值得注意的是"*Sur
la théorie des déblais et des remblais*" (*Mém. de l’acad. de Paris*,
1781)，它在对标题中所指的土地工作的问题的研究中，作出了和该问题相关的曲面上的曲线的重大发现。[欧拉在他关于曲率的的论文](../Page/欧拉.md "wikilink")（*Berlin
Memoirs*，1760）中考虑了穿过特定法向的平面界面的法向而不是曲面的法向，因而他并未发现曲面的递变的法向的相交问题。。蒙日的上述备忘录给出了曲线曲率的常微分方程，并以令人满意的方式给出了一般性的理论；但对于椭球这个有趣的例子上的应用确实在1795年的后来的论文中首次给出的。（蒙日1781年的备忘录也是已知最早的对现行规划类问题的需要，特别是输运问题。与此相关，蒙日土壤搬运问题导出了分布间距离的弱拓扑定义，此后曾被多次重新给出，例如L.
V. Kantorovich, P. Levy, L. N.
Wasserstein，和其他一些人；并以不同方式在不同的领域里标上了他们的名字。）1783年的备忘录中，将[氢的燃烧和水的产生建立了联系](../Page/氢.md "wikilink")；但是蒙日的结果没有[卡文迪许早](../Page/卡文迪许.md "wikilink")。

1792年，在[立法会议的执行会成立后](../Page/Legislative_Assembly_\(France\).md "wikilink")，蒙日接受了[海军部长之职](../Page/List_of_Naval_Ministers_of_France.md "wikilink")，任职期从1792年8月10日到1793年4月10日。[公共安全委员会请求智囊团协助保卫共和国所需的材料](../Page/公共安全委员会.md "wikilink")，他全身心投入这些工作，并以不知疲倦著称；在此期间他写作了《*Description
de l'art de fabriquer les canons*》和《*Avis aux ouvriers en fer sur la
fabrication de l'acier*》。

他积极参与了师范学校(只在1795年存在了4个月)，以及公共职业学校，后来的[École
Polytechnique的测绘工作](../Page/École_Polytechnique.md "wikilink")，并且在每个学校都是画法几何的教授；他在该学科的方法以他在师范学校所给的课程的速写的形式发表于1795，再版于1798—1799年。

## 法国大革命

1796年，蒙日被派往[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")，同行的有C.L.
Berthollet和一些艺术家，此行的目的是接受从一些意大利小镇征收的画和雕像，在那里他结识了[拿破仑](../Page/拿破仑.md "wikilink")。两年后，他被派去[罗马执行政治任务](../Page/罗马.md "wikilink")，该任务终止于[A.
Masséna的短命的](../Page/A._Masséna.md "wikilink")[罗马共和国的建立](../Page/罗马共和国_\(18世纪\).md "wikilink")；此后他加入了[埃及远征](../Page/埃及.md "wikilink")，和他的朋友Berthollet一起参与了战争中的各种任务以及[埃及科学艺术学院的科学任务](../Page/埃及科学艺术学院.md "wikilink")；他们陪同拿破仑去了[叙利亚](../Page/叙利亚.md "wikilink")，并和他于1798年一起返回法国。蒙日被任命为埃及委员会的总裁，并且继续了他和École
Polytechnique的联系。他后来的数学论文发表于(1794–1816)École
Polytechnique的通讯期刊。[参议院成立后](../Page/参议院.md "wikilink")，他被任命为成员之一，有丰厚的收入和[Pelusium伯爵的头衔](../Page/Pelusium.md "wikilink")(Comte
de Péluse)；但是拿破仑倒台之后，他的荣誉被剥夺，并且被学院除名。

[Perelachaise-Monge-p1000360.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Perelachaise-Monge-p1000360.jpg "fig:Perelachaise-Monge-p1000360.jpg")的胸像\]\]
加斯帕·蒙日于1818年7月28日死于巴黎，葬于巴黎[拉雪兹神父公墓的](../Page/拉雪兹神父公墓.md "wikilink")[加斯帕·蒙日陵墓](../Page/加斯帕·蒙日陵墓.md "wikilink")。

## 参考

  -
## 参看

  - [蒙日数列](../Page/蒙日数列.md "wikilink")
  - [蒙日－安培方程](../Page/蒙日－安培方程.md "wikilink")
  - [蒙日圆](../Page/蒙日圆.md "wikilink")

## 外部链接

  -
  - [Monge & d'Alembert Three Circles Theorem I - Dynamic
    Geometry](http://agutie.homestead.com/files/JavaCaR/Monge_1.htm) by
    Antonio Gutierrez from Geometry Step by Step from the Land of the
    Incas.

  - [Monge & d'Alembert Three Circles Theorem II - Dynamic
    Geometry](http://agutie.homestead.com/files/JavaCaR/Monge_2.htm) by
    Antonio Gutierrez from Geometry Step by Step from the Land of the
    Incas.

  - [1](http://www.sosserrurier.com)

[Category:法国数学家](../Category/法国数学家.md "wikilink")
[Category:微分几何学家](../Category/微分几何学家.md "wikilink")
[Category:葬於先賢祠](../Category/葬於先賢祠.md "wikilink")
[Category:法兰西科学院院士](../Category/法兰西科学院院士.md "wikilink")

1.  O'Connor, John J.; Robertson, Edmund F., *Gaspard Monge*, Mactutor
    History of Mathematics archive, University of St Andrews